\chapter{Dodatek B: Bogovi mnogosvetja}

\begin{table*}[b]
\begin{DndTable}[header=Božanstva Pozabljenih kraljestev,width=\textwidth]{lclX}
\textbf{Božanstvo} & \textbf{Opredeljenost} & \textbf{Predlagane domene} & \textbf{Simbol} \\
Avril, boginja zime & NZ & Narava, nevihta & Šestkraka snežinka \\
Azut, bog čarovnikov & RN & Znanje & Leva dlan, ki kaže navzgor, obdana z ognjem \\
Baal, bog umora & NZ & Smrt & Lobanja, obdana s krogom kapljic krvi \\
Bešaba, boginja nesreče & KZ & Sleparstvo & Črni rogovi \\
Denejir, bog pismenosti & ND & Znanje & Goreča sveča nad odprtim očesom \\
Eldata, boginja miru & ND & Življenje, narava & Slap, ki se zliva v miren tolmun \\
Gond, bog obrti & N & Znanje & Zobnik s štirimi naperami \\
Gonobar, bog tiranije & RZ & Vojna & Navzgor obrnjena desna dlan, palec in ostali prsti se stikajo \\
Helm, bog zaščite & RN & Življenje, svetloba & Odprto oko na pokončni levi oklepni rokavici \\
Ilmater, bog trdoživosti & RD & Življenje & Dlani, zvezane na zapestjih z rdečo vrvjo \\
Kelemovor, bog mrtvih & RN & Smrt & Pokončna skeletna roka, ki drži tehtnico \\
Latander, bog rojstva in obnove & ND & Življenje, svetloba & Cesta, ki se vije v sončni zahod \\
Leira, boginja prividov & KN & Sleparstvo & Navzdol obrnjen trikotnik, ki vsebuje megličasto spiralo \\
Liira, boginja sreče & KD & Življenje & Tri šestkrake zvezde, urejene v trikotnik \\
Lovijatara, boginja bolečine & RZ & Smrt & Bič iz devetih vrvi, ki imajo na koncih železne bodice \\
Malar, bog lova & KZ & Narava & Krempljasta šapa \\
Masker, bog tatov & KN & Sleparstvo & Črna maska \\
Mielikka, boginja gozdov & ND & Narava & Samorogova glava \\
Milil, bog poezije in napevov & ND & Svetloba & Harfa s petimi strunami, narejena iz listja \\
\end{DndTable}
\end{table*}

Vera je pomemben del življenje v svetovih TiZ-a. Ko bogovi hodijo po svetu, kleriki rokujejo z božanskimi močmi, zločesti kulti izvajajo mračne žrtvene obrede v podzemnih svetiščih in sijoči paladini razsvetljujejo temo, je težko dvomiti v višje sile.

Mnogi prebivalci svetov TiZ-a častijo različne bogove v različnih obdobjih in okoliščinah. Prebivalci Pozabljenih kraljestev lahko molijo k Suni, ko si želijo sreče ali ljubezni, darujejo Vavkini, preden gredo po nakupih, in slavijo Talosa, ko se bliža huda nevihta -- in to vse v istem dnevu. Veliko ljudi ima najljubšega boga, s čigar ideali in modrostmi se poistovetijo. Nekateri svoje življenje posvetijo enemu samemu bogu in mu služijo kot duhovniki ali zagovorniki njegovih idealov.

Tvoj GT določi, katere bogove, če sploh, prebivalci v njegovi kampanji častijo. Izmed razpoložljivih bogov lahko izbereš eno božanstvo, ki mu tvoj lik služi, ga časti ali se mu priporoča. Ali pa izbereš peščico bogov, h katerim tvoj lik najpogosteje moli. Ali pa si le zapomni bogove, ki jih častijo v GT-jevi kampanji, da boš znal/a uporabiti njihova imena ob primerni priliki. Če igraš klerika ali lik z ozadjem akolita, se odloči, kateremu bogu tvoje božanstvo služi ali je služilo, in upoštevaj predlagane domene tega božanstva, ko izbiraš domeno svojega lika.

\newpage

\subsection{Panteoni TiZ-a}

Vsak svet v mnogosvetju ima svoje lastne božanske panteone. V tem dodatku obravnavamo le enega izmed njih -- panteon Pozabljenih kraljestev.

\subsubsection{Pozabljena kraljestva}

Svetu Pozabljenih kraljestev botruje na ducate božanstev. Po kraljestvih je bolj znanih vsaj trideset božanstev, v posameznih krajih, rodovih, kultih in sektah večjih verskih svetišč pa častijo še mnoge druge.

\subsubsection{Nečloveška božanstva}

Določeni bogovi, ki jih povezujemo z nečloveškimi rasami, uživajo čaščenje na številnih svetovih, vendar ne vedno na isti način. Ta božanstva poznajo tudi nečloveške rase v Pozabljenih kraljestvih in Sivokrilu.

Nečloveške rase imajo pogosto čisto svoje božanske panteone. Poleg Moradina so na primer škratji bogovi tudi Moradinova žena, Berronar Srebrna, in številni njuni potomci: Abbathor, Klangeddin, Srebrnobradec, Dungmaren Svetligvant, Dumatoin, Gorm Gulthyn, Haela Svetlabavta, Marthammor Duin, Sharindlar, Thard Harr in Vergadain. Posamezni škratji klani in kraljestva lahko častijo nekatere, vse ali nobenega od teh božanstev in nekateri imajo druge bogove, ki drugod niso znani ali pa so znani pod drugimi imeni.

\begin{table*}
    \begin{DndTable}[width=\textwidth]{lclX}
    \textbf{Božanstvo} & \textbf{Opredeljenost} & \textbf{Predlagane domene} & \textbf{Simbol} \\
    Mirkul, bog smrti & NZ & Smrt & Bela človeška lobanja \\
    Mistra, boginja magije & ND & Znanje & Krog iz sedmih zvezd ali devet zvezd, ki obkrožajo rdečo meglico, ali ena sama zvezda \\
    Ogma, bog znanja & N & Znanje & Prazen zvitek \\
    Savras, bog vedeštva in usode & RN & Znanje & Kristalna krogla, ki vsebuje več različnih vrst oči \\
    Selûna, boginja lune & KD & Znanje, življenje & Par oči, obdan s sedmimi zvezdami \\
    Silvanus, bog divjine & N & Narava & Hrastov list \\
    Sirik, bog laži & KZ & Sleparstvo & Bela lobanja brez čeljusti na črnem ali vijoličnem soncu \\
    Suna, boginja ljubezni in lepote & KD & Življenje, svetloba & Obraz čudovite rdečelaske \\
    Šanteja, boginja poljedelstva & ND & Življenje & Snop žita ali cvetoča roža nad žitom \\
    Šara, boginja teme in izgube & NZ & Smrt, sleparstvo & Obrobljen črn krog \\
    Talona, boginja bolezni in zastrupitev & KZ & Smrt & Tri solze na trikotniku \\
    Talos, bog nevihte & KZ & Nevihta & Tri strele, ki štrlijo iz iste točke navzven \\
    Tempus, bog vojne & N & Vojna & Pokončen plameniti meč \\
    Timora, boginja dobre nade & KD & Sleparstvo & Kovanec, obrnjen s podobo navzgor \\
    Tir, bog pravice & RD & Vojna & Tehtnica, ki počiva na bojnem kladivu \\
    Torm, bog hrabrosti in požrtvovalnosti & RD & Vojna & Desna oklepna rokavica bele barve \\
    Umberla, boginja morja & KZ & Nevihta & Val, ki se cepi v levo in desno \\
    Vavkina, boginja trgovanja & N & Znanje, sleparstvo & Kovanec, na katerem je narisan Vavkinin obraz, obrnjen v levo
    \end{DndTable}
\end{table*}

\begin{DndSidebar}{Domene življenja in smrti}
    Mnoga božanstva Pozabljenih kraljestev klasificiramo v domeno življenja, zlasti če se povezujejo z zdravljenjem, zaščito, rojevanjem, vzgojo ali rodovitnostjo. Kot je opisano že v tretjem poglavju, je domena življenja izjemno široka, zato jo lahko izbere klerik, ki časti katerokoli nezlobno boštvo.
    
    Za številna druga božanstva, večinoma zlobna, se ponuja domena smrti, ki je podrobneje opisana v \textit{Vodiču Gospodarja temnic}. Večina klerikov, ki izbere to domeno, je hudobnih stranskih likov, toda če slučajno vendarle častiš boga smrti, se o tem posvetuj s svojim Gospodarjem temnic.
\end{DndSidebar}

\subsection{Domišljijsko-zgodovinski panteoni}

Keltski, egipčanski, grški in skandinavski panteoni so domišljijske interpretacije starih verstev našega sveta. Vključena so božanstva, ki so najprimernejša za uporabo v igri TiZ-a, vzeta iz zgodovinskega konteksta resničnega sveta in združena v panteone, ki najbolje služijo namenom igre.

\subsubsection{Keltski panteon}

Pravijo, da se v srcu vsake duše skriva divji kotiček, ki se vzradosti ob nočnem gaganju gosi, šepetavem šelestenju vetra skozi krošnje borovcev, ob pogledu na rdečo omelo na hrastu -- in v tem kotičku duše bivajo keltski bogovi. Skočili so iz potokov in rečnih tokov, krepila sta jih hrastov les ter lepota gozdov in prostranih resav. Ko si je prvi gozdar upal poimenovati obraz na drevesnem deblu in glasove v žuborečem potoku, so se ti bogovi udejanjili.

Keltskim bogovom najpogosteje služijo druidi in kleriki, saj so si zelo blizu s silami narave, ki jih druidi čislajo.

\subsubsection{Starogrški panteon}

Nežno pljuskanje valov ob obalah in rezko gromenje v gostih oblakih pod najvišjimi vrhovi naznanjajo bogove Olimpa. V gostih gozdovih, polnih merjascev, in na suhih, z oljkami poraslih gričevjih so sledovi njihovega mimohoda. Prisotni so v vseh delih narave in tudi v človeškem srcu.

\subsubsection{Egipčanski panteon}

Ti bogovi so mlada dinastija starodavne božanske družine. Podedovali so vladavino nad vesoljem in skrb za uresničevanje božjih zapovedi Ma'ata, ki narekujejo temeljno ureditev resnice, pravice in reda ter postavljajo bogove, smrtne faraone in navadne ljudi tja, kamor v resnici sodijo.

Posebnost egipčanskega panteona so trije bogovi z domeno smrti, ki so različnih opredeljenosti. Anubis je redoljuben in nevtralen bog posmrtnega življenja, ki sodi mrtvim dušam. Set je kaotičen in zli bog nasilne smrti, ki slovi po umoru svojega brata Ozirisa. In Neftis je kaotična in dobra boginja žalovanja. Čeprav je večina klerikov iz domene smrti (glej \textit{Vodič Gospodarja temnic}) hudobnih, tisti v službi Anubisa in Neftis niso nujno.

\subsubsection{Skandinavski panteon}

Kjer se zasneženi griči strmo spustijo v ledene fjorde pod seboj, kjer podolgovati čolni priplujejo ob obale, kjer se ledeniki jeseni razširijo in spomladi skrčijo -- tam je dežela Vikingov, dom skandinavskega panteona. Podnebje in življenje v njem sta neusmiljena. Tamkajšnji bojevniki so se morali privaditi težkim življenjskim razmeram, da so preživeli, vendar jih njihova okolica ni povsem spridila. Kljub potrebi po plenjenju živeža in bogastva so se smrtniki presenetljivo izkazali. Njihove moči so se razvile iz potrebe po jasnem vodstvu in odločnosti. Tako vidijo svoja božanstva v vsakem rečnem zavoju, jih slišijo v grmenju neviht in pokanju ledenikov in jih vohajo v dimu, ki se vali iz goreče dolge hiše.

\begin{table*}[b]
    \vspace*{-100pt}
    \begin{DndTable}[header=Keltska božanstva,width=\textwidth]{lclX}
        \textbf{Božanstvo} & \textbf{Opredeljenost} & \textbf{Predlagane domene} & \textbf{Simbol} \\
        Daghdha, bog vremena in poljščin & KD & Narava, sleparstvo & Kipeč kotel ali ščit \\
        Arawn, bog življenja in smrti & NZ & Življenje, smrt & Črna zvezda na sivem ozadju \\
        Belenus, bog sonca, svetlobe in toplote & ND & Svetloba & Sončni disk in stoječi kamni \\
        Brigantia, boginja rek in živine & ND & Življenje & Brv za pešce \\
        Diancecht, bog zdravilstva in okrevanja & RD & Življenje & Prekrižane veje hrasta in omele \\
        Dunatis, bog gora in vršacev & N & Narava & Od sonca pordel gorski vrh \\
        Goibhniu, bog kovačev in zdravljenja & ND & Znanje, življenje & Orjaško kladivo nad mečem \\
        Lugh, bog umetnosti, potovanja in trgovine & KN & Znanje, življenje & Dvoje podolgovatih dlani \\
        Manannan mac Lir, bog oceanov in morskih bitij & RN & Narava, nevihta & Vijugasti tok bele vode na zelenem ozadju \\
        Math Mathonwy, bog magije & NZ & Znanje & Palica opirača \\
        Morrigan, boginja spopada & KZ & Vojna & Dve prekrižani kopji \\
        Nuada, bog vojne in bojevnikov & N & Vojna & Srebrna dlan na črnem ozadju \\
        Oghma, bog govorjene in pisane besede & ND & Znanje & Razvit zvitek \\
        Silvanus, bog narave in gozdov & N & Narava & Hrast v poletju
    \end{DndTable}
    \begin{DndTable}[header=Starogrška božanstva,width=\textwidth]{lclX}
        \textbf{Božanstvo} & \textbf{Opredeljenost} & \textbf{Predlagane domene} & \textbf{Simbol} \\
        Zevs, bog neba, kralj bogov & N & Nevihta & Pest, polna strel \\
        Afrodita, boginja ljubezni in lepote & KD & Svetloba & Morska školjka \\
        Apolon, bog svetlobe, glasbe in zdravljenja & KD & Znanje, življenje, svetloba & Lira \\
        Ares, bog vojne in razprtij & KZ & Vojna & Kopje \\
        Artemida, boginja lova in rojevanja & ND & Življenje, narava & Lok in puščica na lunarnem disku \\
        Atena, boginja modrosti in civilizacije & RD & Znanje, vojna & Sova \\
        Demetra, boginja kmetovanja & ND & Življenje & Glava kobile \\
        Dioniz, bog veseljačenja in vina & KN & Življenje & Bakhova palica (palica, ki ima na vrhu borov storž) \\
        Had, bog podzemlja & RZ & Smrt & Črni oven \\
        Hefajst, bog kovaštva in obrti & ND & Znanje & Kladivo in nakovalo \\
        Hekata, boginja magije in lune & KZ & Znanje, sleparstvo & Zahajajoč mesec \\
        Hera, boginja zakonskega stanu in spletk & KN & Sleparstvo & Pahljača iz pavovih peres \\
        Herkul, bog moči in pustolovščin & KD & Nevihta, vojna & Levja glava \\
        Hermes, bog potovanja in trgovine & KD & Sleparstvo & Kerikej (krilata palica s kačami) \\
        Hestija, boginja doma in družine & ND & Življenje & Kamin \\
        Nike, boginja zmage & RN & Vojna & Krilata ženska \\
        Pan, bog narave & KN & Narava & Siringa (trstenke) \\
        Pozejdon, bog morja in potresov & KN & Nevihta & Trizob \\
        Tihe, boginja sreče & N & Sleparstvo & Rdeči pentagram
    \end{DndTable}
\end{table*}

\newpage
V skandinavski panteon sodita dve glavni družini: Azi (božanstva vojne in usode) in Vani (bogovi plodnosti in blaginje). Nekoč sta bili ti družini nasprotnici, a sta zdaj tesni zaveznici v boju proti skupnim sovražnikom, velikanom (vključno z bogovoma Surtrom in Thrymom). Vplivi bogov v različnih družinah se včasih prekrivajo: Freyr (iz družine Vanov) in Ódr (iz družine Azov) sta na primer oba povezana s soncem.

\begin{table*}[b]
    \begin{DndTable}[header=Egipčanska božanstva,width=\textwidth]{lclX}
        \textbf{Božanstvo} & \textbf{Opredeljenost} & \textbf{Predlagane domene} & \textbf{Simbol} \\
        Ra-Horakti, bog sonca, vladar bogov & RD & Življenje, svetloba & Sončni disk, ki ga obkroža kača \\
        Anubis, bog sojenja in smrti & RN & Smrt & Črni šakal \\
        Apep, bog zla, ognja in kač & NZ & Sleparstvo & Plameneča kača \\
        Bastet, boginja mačk in maščevanja & KD & Vojna & Mačka \\
        Bes, bog sreče in glasbe & KN & Sleparstvo & Podoba izmaličenega božanstva \\
        Hator, boginja ljubezni, glasbe in materinstva & ND & Življenje, svetloba & Glava rogate krave z lunarnim diskom \\
        Imhotep, bog obrti in zdravstva & ND & Znanje & Stopničasta piramida \\
        Izida, boginja plodnosti in magije & ND & Znanje, življenje & Ank in zvezda \\
        Neftis, boginja smrti in žalovanja & KD & Smrt & Rogovi okoli lunarnega diska \\
        Oziris, bog narave in podzemlja & RD & Življenje, narava & Kljuka in cepec \\
        Pta, bog obrti, znanja in skrivnosti & RN & Znanje & Bik \\
        Set, bog teme in peščenih viharjev & KZ & Smrt, nevihta, sleparstvo & V klobčič zvita kobra \\
        Sobek, bog vodovja in krokodilov & RZ & Narava, nevihta & Krokodilova glava z rogovi in perjem \\
        Tot, bog znanja in modrosti & N & Znanje & Ibis
    \end{DndTable}
    \begin{DndTable}[header=Skandinavska božanstva,width=\textwidth]{lclX}
        \textbf{Božanstvo} & \textbf{Opredeljenost} & \textbf{Predlagane domene} & \textbf{Simbol} \\
        Odin, bog znanja in vojne & ND & Znanje, vojna & Modro oko \\
        Ægir, bog morja in neviht & NZ & Nevihta & Divji morski valovi \\
        Balder, bog lepote in poezije & ND & Življenje, svetloba & Z dragimi kamni okrašen srebrn kelih \\
        Forseti, bog pravice in zakona & N & Svetloba & Glava bradatega moža \\
        Freyr, bog plodnosti in sonca & ND & Življenje, svetloba & Ledeno moder dvoročni meč \\
        Freyja, boginja plodnosti in ljubezni & ND & Življenje & Sokol \\
        Frigg, boginja rojevanja in plodnosti & N & Življenje, svetloba & Mačka \\
        Heimdall, bog čuječnosti in zvestobe & RD & Svetloba, vojna & Ukrivljen glasbeni rog \\
        Hel, boginja podzemlja & NZ & Smrt & Ženski obraz, na eni polovici propadel \\
        Hermódr, bog sreče & KN & Sleparstvo & Krilat zvitek \\
        Loki, bog tatov in zvijač & KZ & Sleparstvo & Plamen \\
        Njord, bog morja in vetrov & ND & Narava, nevihta & Zlatnik \\
        Ódr, bog svetlobe in sonca & KD & Svetloba & Sončni disk \\
        Sif, boginja vojne & KD & Vojna & Pokončen meč \\
        Skadi, bog zemlje in gora & N & Narava & Gorski vrh \\
        Surtr, bog ognjenih velikanov in vojne & RZ & Vojna & Plameneč meč \\
        Thor, bog neviht in groma & KD & Nevihta, vojna & Kladivo \\
        Thrym, bog snežnih velikanov in mrazu & KZ & Vojna & Bela dvorezna sekira \\
        Tyr, bog poguma in strategij & RN & Znanje, vojna & Meč \\
        Ullr, bog lova in zime & KN & Narava & Dolgi lok
    \end{DndTable}
\end{table*}